# Getting Started

Развернем на локальном компьютере рабочее окружение для решения задач.

## Отказ от ответственности

Единое рабочее окружение позволяет обеспечить предсказуемое поведение сборки и тестов на ваших локальных машинах.

Работая в окружении, отличном от описанного ниже, вы **лишаетесь техподдержки**.

## Первые шаги

Пожалуйста, выполняйте описанные шаги в точности так, как они описаны!

### Шаг 0

Установите `git`.

### Шаг 1

Заведите в удобном месте новую директорию для работы с курсом:

```shell
# Можно выбрать произвольное имя, но
# 1) полный путь к этой директории не должен содержать пробелов,
# 2) в именах директорий используйте только латиницу.
mkdir workspace
```

Директория должна быть пустой!

В созданной директории будут жить _два_ репозитория:
1) Репозиторий курса с задачами и тестами
2) Ваш персональный репозиторий для решений (он будет создан позже)


### Шаг 2

Клонируйте в эту директорию репозиторий курса:

```shell
cd workspace
git clone https://gitlab.com/Lipovsky/concurrency-course.git
```

Репозиторий курса должен оказаться в собственной поддиректории:

```
workspace
|
+--- concurrency-course
```

### Шаг 3

Перейдите в директорию с репозиторием курса и подтяните необходимые репозиторию [сабмодули git](https://git-scm.com/book/en/v2/Git-Tools-Submodules):

```shell
cd concurrency-course
git submodule update --init --recursive
```

### Шаг 4

На этом шаге нужно подготовить зависимости курса.

Есть два варианта:
* **Рекомендуемый**: вы разворачиваете докер-контейнер со всеми необходимыми зависимостями и работаете в нем.
* Вы самостоятельно устанавливаете необходимые зависимости в хост-систему. В этом случае вы **лишаетесь техподдержки**.


#### Докер

Следуйте [инструкции](/docs/docker.md).

Репозиторий курса в контейнере находится в директории `/workspace`.

Обратите внимание: путь `/workspace` в контейнере зафиксирован и не зависит от того, как вы назвали директорию в хост-системе на первом шаге!

Дальнейшие шаги инструкции выполняйте **внутри контейнера**.

#### Ручная установка

Если вы решили пойти по этому пути, то убедитесь, что у вас свежий стабильный 64-битный Linux.

Установите [необходимые зависимости](/docker/image/install_deps.sh).

### Шаг 5

Теперь нужно установить 📎 [консольный клиент курса – Clippy](https://gitlab.com/Lipovsky/clippy).

Если на предыдущем шаге вы развернули контейнер, то **залогиньтесь в него и перейдите в корень репозитория** (т.е. директорию `/workspace/concurrency-course`).

Если вы работаете без докера, то просто перейдите в корень репозитория.

Запустите установку клиента:
```shell
./install_client.sh
```
В ходе установки разрешите добавить `clippy` в `PATH`.

После завершения установки скрипт запустит клиент с тестовой командой `hi`.

 **Обновите PATH** в текущей сессии
```shell
source ~/.bashrc
```
(или перелогиньтесь в контейнер / перезапустите shell)

Проверьте, что `clippy` теперь доступен:
```shell
clippy hi
```

### Шаг 6

Пролистайте документацию по командам `clippy`:

- [Команды](https://gitlab.com/Lipovsky/clippy/-/blob/master/docs/commands.md)
- [Диаграмма](https://gitlab.com/Lipovsky/clippy/-/blob/master/docs/diagram.png)

### Шаг 7

С помощью `clippy` сгенерируйте файлы сборки курса (курс – это проект `CMake`) и соберите общие библиотеки:

```shell
# Генерируем файлы для сборки проекта курса
clippy cmake
# Собираем общие библиотеки
clippy warmup
```

### Шаг 8

(К этому шагу можно вернуться позже)

Настройте IDE для комфортной работы с курсом: [CLion](/docs/ide/clion.md) или [VScode](/docs/ide/vscode.md).

Этот шаг – не обязательный, но рекомендуемый: вы будете много перемещаться по коду с помощью `Go To` и выполнять автоматические рефакторинги.

Обратите внимание: сборка проекта курса через Clippy и сборка через IDE работают **независимо** друг от друга!

### Шаг 9

(К этому шагу можно вернуться позже)

Команда `clippy hi` выводит информацию о платформе **хост-системы**. 

Если у вас Linux с довольно свежей версией ядра (>= 6.6.6), то
вероятно у вас [не будет работать](https://github.com/google/sanitizers/issues/1716) [TSan](https://clang.llvm.org/docs/ThreadSanitizer.html). Из-за этого не будут работать тесты задач в сборке `FaultyThreadTSan`.

[Workaround] Выполните в терминале **хост-системы (не в контейнере)**:
```shell
echo 'vm.mmap_rnd_bits=30' | sudo tee /etc/sysctl.d/fix-tsan.conf
sudo sysctl -p /etc/sysctl.d/fix-tsan.conf
```

См. https://github.com/google/sanitizers/issues/1716

### Шаг 10

Теперь вы готовы к решению задач.

Решите задачу [A+B](/tasks/tutorial/aplusb).

### Шаг 11

Прочтите [FAQ](/docs/faq.md).

### Дальнейшие шаги

(Их можно отложить)

Зарегистрируйтесь в Manytask, получите репозиторий для решений 
и научитесь посылать их на проверку: [CI](/docs/ci.md) 🤖